% \input{tex/Title}

% \titlepage\

\chapter*{Resumen}

%% Copiado del paper.
%%
Optimizar programas es difícil.
%
Al aplicar una transformación a un programa uno debe mostrar que se preserva la
semántica del programa, y además, se tiene que asegurar que la transformación es
realmente una optimización.
%
El estudio de transformaciones de programas que preserven la semántica de los
programas es un área de mucha investigación.
%
Seguimos una línea de trabajo que comienza con la equivalencia observacional de
Morris, continúa con la relación de bisimulación aplicativa de Abramsky y el
método de Howe, concluyendo finalmente con una línea más reciente donde se
agregan efectos algebraicos a la relación de bisimulación aplicativa de Dal
Lago, Gavazzo y Levy.
%
Asegurar que una transformación es realmente una optimización, que realmente se
mejora el programa, es un camino menos explorado con la teoría de mejoras de
Sands como el ejemplo más prominente.
%
En esta tesis, conectamos estos dos caminos obteniendo una \emph{teoría de
mejoras} abstracta basada en la relación de bisimulación aplicativa con efectos
extendiendo la relación de mejoras a lenguajes con efectos.

\chapter*{Dedicatoria}

Mi tesis se la dedico a mi mamá, Silvia Noemí Marcon, que siempre me brindó el
soporte que necesité en cada momento.
%
Los hombros más altos que la vida me pudo dar.

\chapter*{Agradecimientos}

Quisiera agradecer al programa de becas del CONICET que han brindado parte del
soporte económico necesario para completar mis estudios y al CIFASIS por darme
una gran oficina.
%
También quisiera agradecer a la Universidad Nacional de Rosario, y en particular
a la dirección de la Licenciatura en Ciencias de la Computación, que me
permitieron formar parte del plantel docente con lo que pude adicionar
económicamente a la beca.
%
Agradezco, además, a mi madre por el suplemento económico que me brindó
durante los años que duró la beca.
%
Finalmente, al instituto de Software IMDEA donde me permitieron terminar de
escribir el presente documento.

Quiero darle las gracias a mi supervisor, Dr.~Mauro Jaskelioff, por su paciencia
y todos los consejos que me brindó durante estos años.

Agradezco a todas las personas que forman y formaron parte de la Licenciatura en
Ciencias de la Computación.
%
La carrera fue el lugar donde aprendí gran parte de lo que sé, y más importante,
me ayudó a desarrollarme como persona, y por mi parte espero haber ayudado a que
crezca.
%
A Ana Casali, Raúl Kantor, y Federico Severino Guimpel que siempre estuvieron
dispuestos a escuchar mis opiniones.
%
En especial, quisiera agradecer a Guido Macchi por su paciencia, su
infinito conocimiento, y las grandiosas discusiones que tuvimos durante los años
que tuve el placer de compartir con él, que aunque fueron muchos saben a poco.

Agradezco a las personas con las que compartí oficina: Dante Zanarini, Exequiel
Rivas~Gada, Guido Martinez, Felipe Gorostiaga, y Antonio Locascio.
%
A su manera, y a la mía, hicimos que todos estos años sean un poco mejores
espero que para todos.
%
En especial me gustaría también agradecer al director del CIFASIS, Pablo
Granitto, que siempre estuvo dispuesto a escuchar y aconsejarme a su manera.

Agradezco a todos mis amigos que supieron motivarme y empujarme para que
continúe en el camino que concluye con éste documento.
%
Incluso a aquellas personas que lo hicieron sin saberlo.

Antes de terminar, agradezco a César Sánchez que hizo que me volviera a enamorar
de la ciencia y por motivarme en estos últimos años.

Finalmente, agradezco a mi madre y mi hermana por estar siempre acompañándome en
cualquier camino que quisiera tomar.

Gracias por tanto y perdón por tan poco.

\newpage

\tableofcontents

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
